# Opty: control concurrencia optimista


Introducción
============

En este ejercicio vamos a implementar un servidor de transacciones
utilizando control de concurrencia optimista. Vamos a aprender como
utilizar una estructura de datos actualizable en Erlang que puede ser
accedido por procesos concurrentes, posiblemente distribuidos. Antes de
empezar debemos conocer como funciona el control de concurrencia optimista
con validación hacia atrás (backwards validation).

La Arquitectura
===============

La arquitectura consiste en un servidor con acceso a un store y a un
validator. El store está formado por un conjunto de entradas, cada una
manteniendo una referencia única. La referencia es actualizada en cada
operación de escritura así podemos validar que la entrada no se modificó
desde la última vez que la leímos.

Un cliente empieza una transacción creando un handler de transacción que
le da acceso al store y al proceso de validación. El servidor de
transacciones no se involucra en la transacción, simplemente es un
proceso por medio del cual obtenemos acceso al store y al proceso de
validación.

El Handler de Transacciones
---------------------------

El handler de transacciones (`handler`) va a manejar los pedidos de
lectura y escritura desde un cliente y cerrar la transacción. En cada
operación de lectura el handler mantiene registro de la referencia única
de la entrada leída. También mantiene la operación de escritura en un
store local de forma tal que el store real no sea modificado hasta que
cerremos la transacción.

Cuando la transacción se cierra el handler envía los conjuntos de
lectura y escritura al validator.

El Validator
------------

El proceso de validación va a ser capaz de decir si un valor de una
entrada fue cambiado desde que la transacción leyó la entrada. Si
ninguna de las entradas cambió la transacción puede hacer commit y las
operaciones de escritura asociadas llevadas a cabo.

Dado que hay un solo validator en el sistema, el mismo es el único
proceso que escribe algo en el store.

La Implementación
=================

Dado que las estructuras de datos en Erlang son inmutables (no podemos
cambiar su valor), necesitamos hacer un truco. El store va a ser
representado como una tupla de identificadores de procesos. Cada proceso
es una entrada y podemos cambiar su valor enviando mensajes `write`.

Un handler de transacciones recibe una copia de la tupla cuando es
creado pero los procesos que representan entradas por supuesto no son
copiadas. El store entonces puede ser compartido por varios handlers de
transacciones, todos los que envían un mensaje `read` a las entradas.

El validator no necesita acceder a todo el store dado que reciben los
conjuntos de lecturas y escrituras desde los handlers de transacciones.
Estos conjuntos contienen los identificadores de procesos de las
entradas relevantes.

Una Entrada
-----------

Un proceso que implementa una entrada debe tener un valor y una
referencia única como estado. Vamos a llamar a esta referencia más
adelante "timestamp" pero no tiene nada que ver con tiempo, simplemente
va a ser una referencia única. La referencia va a ser dada al que lee el
valor de forma tal que el validator pueda determinar después si el valor
fue modificado. Podríamos hacerlo sin la referencia pero tiene sus
ventajas.

```erlang
    -module(entry).
    -export([new/1]).

    new(Value) ->
        spawn_link(fun() -> init(Value) end).

    init(Value) ->
        entry(Value, make_ref()).

```

Notar que estamos usando la primitiva `spawn_link/1` para asegurarnos
que si el creador de la entrada muere, entonces la entrada también
muere.

La entrada debe manejar 3 mensajes:

-   `read, Ref, Handler`: un pedido de un handler tageado con una
    referencia. Debemos devolver un mensaje tageado con una referencia
    de forma tal que el handler pueda identificar el mensaje correcto.
    La respuesta va a contener el identificador de proceso de la
    entrada, el valor y el timestamp actual.

-   `write, Value`: cambia el valor actual de la entrada, no requiere
    una respuesta. El timestamp de la entrada es actualizado.

-   `check, Ref, Read, Handler`: verifica si el timestamp de la entrada
    desde que leímos el valor cambio. La respuesta es tageada con la
    referencia, va a indicar al handler si el timestamp es todavía el
    mismo o si tiene que abortar.

-   `stop`: termina.

Hablamos del handler y no del cliente, esto va a ser claro más adelante.
¿Por qué queremos que el mensaje `read` incluya el identificador de
proceso? No es claro en este momento pero vamos a ver que simplifica
escribir un handler de transacciones asincrónico.

```erlang
    entry(Value, Time) ->
        receive
            {read, Ref, Handler} ->
                Handler ! {Ref, self(), Value, Time},
                entry(Value, Time);
            {check, Ref, Read, Handler} ->
                if
                    Read == Time ->
                        Handler ! {Ref, ok};
                    true ->
                        Handler ! {Ref, abort}
                end,
                entry(Value, Time);
            {write, New} ->
                entry(New, make_ref());
            stop ->
                ok
        end.

```

El Store
--------

Vamos a ocultar la representación del store y proveer solo una API para
crear un nuevo store y buscar una entrada. La creación de una tupla se
hace simplemente creando una lista de los identificadores de procesos
primero y convirtiéndolos en tuplas.

```erlang
    -module(store).
    -export([new/1, stop/1, lookup/2]).

    new(N) ->
        list_to_tuple(entries(N, [])).

    stop(Store) ->
        lists:map(fun(E) -> E ! stop end, tuple_to_list(Store)).

    lookup(I, Store) ->
        element(I, Store). % this is a builtin function

    entries(N, Sofar) ->
        if
            N == 0 ->
                Sofar;
            true ->
                Entry = entry:new(0),
                entries(N - 1, [Entry | Sofar])
        end.

```

El Handler de Transacciones
---------------------------

Un cliente nunca debe acceder el store directamente. Va a realizar todas
las operaciones por medio de un handler de transacciones. Un handler de
transacciones se crea para un cliente específico y mantiene el store y
el identificador de proceso del proceso validator.

Vamos a implementar el handler de forma tal que el cliente pueda hacer
`read` asincrónicos al store. Si la latencia es alta no tiene sentido
esperar que termine una operación `read` antes de empezar una segunda
operación.

La tarea del handler de transacciones es registrar todas las operaciones
de lectura (y cuando se hicieron) y hacer las transacciones de escritura
solo visibles al store local. Para hacer esto el handler va a mantener 2
conjuntos: el conjunto de lecturas (`Read`) y el conjunto de escrituras
(`Write`). El conjunto de lecturas es una lista de tuplas `Entry, Time`
y el conjunto de escrituras es una lista de tuplas `N, Entry, Value`.
Cuando es el momento de hacer commit, el handler envía los conjuntos de
lectura y escritura al validator.

Cuando el handler se crea se linkea con su creador. Esto significa que
si alguno muere entonces ambos mueren. Esto suena fuerte pero se va a
explicar cuando implementemos el servidor.

```erlang
    -module(handler).
    -export([start/3]).

    start(Client, Validator, Store) ->
        spawn_link(fun() -> init(Client, Validator, Store) end).

    init(Client, Validator, Store) ->
        handler(Client, Validator, Store, [], []).

```

La interfaz del handler es la siguiente:

-   `read, Ref, N`: un pedido de lectura de un cliente contiene una
    referencia que debemos usar en el mensaje de respuesta. Un entero
    `N` que el índice de la entrada en el store. El handler debe primero
    mirar el conjunto de escrituras y ver si la entrada `N` ha sido
    escrita. Si no encontramos una operación de escritura se envía un
    mensaje al proceso de la N-ésima entrada del store. Esta entrada va
    a contestar al handler dado que debemos registrar el tiempo de
    lectura.

-   `Ref, Entry, Value, Time`: una respuesta de una entrada debe ser
    reenviada al cliente. La entrada y el tiempo se guarda en el
    conjunto de lecturas del handler. La respuesta al cliente es
    `Ref, Value`.

-   `write, N, Value`: un mensaje de escritura de un cliente. El entero
    `N` es el índice de la entrada en el store y `Value` el valor. La
    entrada con índice `N` y el valor son guardados en el conjunto de
    escrituras del handler.

-   `commit, Ref`: un mensaje de commit del cliente. Este es el momento
    de contactar el validator y ver si hay algún conflicto en nuestro
    conjunto de lectura. Si no lo hay, el validator va a efectuar las
    operaciones de escritura en el conjunto de escrituras y responder al
    cliente.

Este es el esqueleto del handler.

```erlang
    handler(Client, Validator, Store, Reads, Writes) ->
        receive
            {read, Ref, N} ->
                case lists:keysearch(N, 1, Writes) of
                    {value, {N, _, Value}} ->
                          :
                        handler(Client, Validator, Store, Reads, Writes);
                    false ->
                          :
                          :
                        handler(Client, Validator, Store, Reads, Writes)
                end;
            {Ref, Entry, Value, Time} ->
                  :
                handler(Client, Validator, Store, [...|Reads], Writes);
            {write, N, Value} ->
                Added = [{N, ..., ...}|...],
                handler(Client, Validator, Store, Reads, Added);
            {commit, Ref} ->
                Validator ! {validate, Ref, Reads, Writes, Client};
            abort -> ok
        end.

```

La Validación
-------------

El validator es responsable de hacer la validación final de las
tansacciones. La tarea se hace bastante fácil dado que solo una
transacción es válida al mismo tiempo. No hay operaciones concurrentes
que pueden entrar en conflicto con el proceso de validación.

Cuando iniciamos el validator lo linkeamos también al proceso que lo
crea. Esto es para asegurarnos de no dejar ningún proceso zombie.

```erlang
    -module(validator).
    -export([start/0]).

    start() ->
        spawn_link(fun() -> init() end).

    init()->
        validator().

```

El validator recibe pedidos desde un cliente que tiene todo lo necesario
para validar que la transacción puede realizar todas las operaciones de
escritura que van a ser el resultado de la transacción. El pedido
contiene:

-   `Ref`: una referencia única que taggea el mensaje de respuesta.

-   `Reads`: un lista de operaciones de lectura que fueron realizadas.
    El validator debe asegurarse que las entradas del conjunto de
    lecturas no fue cambiado.

-   `Writes`: la operaciones pendientes de escritura, que si la
    transacción es válida, se aplicaran al store.

-   `Client`: el identificador del cliente que quien debemos responder.

La validación entonces es simplemente chequear que las operaciones de
lectura todavía son válidas y si es así actualizar el store con las
operaciones de escritura pendientes.

```erlang
    validator() ->
        receive
            {validate, Ref, Reads, Writes, Client} ->
                case  validate(Reads) of
                    ok ->
                        update(Writes),
                        Client ! {Ref, ok};
                    abort ->
                        Client ! {Ref, abort}
                end,
                validator();
            _Old ->
                validator()
        end.

```

Dado que cada operación de lectura es representado como una tupla
`Entry, Time` el validator solo necesita enviar un mensaje a la entrada
para asegurarse que el timestamp actual de la entrada es el mismo.

```erlang
    validate(Reads) ->
        {N, Tag} = send_checks(Reads),
        check_reads(N, Tag).

```

Para una mejor performance el validator puede enviar primero los
mensajes para chequear todas las entradas y luego recolectar las
respuestas. Ni bien una de las entradas responde con un mensaje de
`abort`, terminamos, Notar sin embargo, que debemos ser cuidadosos de
que no estamos recibiendo mensajes que pertenecen a una validación
previa. Cuando enviamos un el pedido de chequeo debemos taggearlos con
una referencia única así sabemos que estamos analizando las respuestas
correctas.

```erlang
    send_checks(Reads) ->
        Tag = make_ref(),
        Self = self(),
        N = length(Reads),
        lists:map(fun({Entry, Time}) ->
                          Entry ! {check, Tag, Time, Self}
                  end,
                  Reads),
        {N, Tag}.

```

Recolectar las respuestas es simple, solo debemos contemplar qye no
recolectamos una respuesta vieja.

```erlang
    check_reads(N, Tag) ->
        if
            N == 0 ->
                ok;
            true ->
                receive
                    {Tag, ok} ->
                        check_reads(N - 1, Tag);
                    {Tag, abort} ->
                        abort
                end
        end.

```

Los mensajes viejos que queden encolados deben ser removidos de alguna
forma, por eso es muy importante, que el loop principal del validator
incluya una cláusula para capturar todo.

El Servidor
-----------

Ahora que tenemos todas las piezas para construir el servidor de
transacciones. El servidor va a construir el store y un proceso
validator. Los clientes pueden entonces abrir una transacción y cada
transacción va a recibir un nuevo `handler` que realizará la tarea.

```erlang
    -module(server).
    -export([start/1, open/1, stop/1]).

    start(N) ->
        spawn(fun() -> init(N) end).

    init(N) ->
        Store = store:new(N),
        Validator = validator:start(),
        server(Validator, Store).

```

El servidor va a esperar pedidos de los clientes y hacer `spawn` de un
nuevo handler y validator de transacciones. Sin embargo hay una trampa
aquí en la que no queremos caer. Si el servidor crea el handler de
transacciones debemos hacer que el handler sea independiente del
servidor (no linkeado). De esta forma si el handler muere no queremos
que el servidor muera. Por otro lado, si el cliente muere queremos que
el handler muera. La solución es dejar que el cliente cree el handler.
Es conveniente para la prueba implementar un cliente que tenga las
operaciones: `read`, `write`, `commit`, `abort` y quizás una `state`
extendiendo el handler para que nos devuelva el estado para analizar.

```erlang
    open(Server) ->
        Server ! {open, self()},
        receive
            {transaction, Validator, Store} ->
                handler:start(self(), Validator, Store)
        end.

```

Esto tiene implicancias también en donde corre el handler de
transacciones- Algo que vamos a discutir cuando terminemos con el
servidor.

El servidor ahora es casi trivial.

```erlang
    server(Validator, Store) ->
        receive
            {open, Client} ->
                 :
                server(Validator, Store);
            stop ->
                 store:stop(Store)
        end.

```

Listo, implementamos un servidor de transacciones con control de
concurrencia optimista!

Performance
===========

¿Performa? ¿Cuántas transacciones podemos hacer por segundo? ¿Cuáles son
las limitaciones en el número de transacciones concurrentes y la tasa de
éxito? Esto por supuesto depende del tamaño del store, cuántas
operaciones de write hace cada transacción, cuanto tiempo tenemos entre
las instrucciones de read y el commit final. ¿Algo más?

Algunas preguntas sobre Erlang también son interesantes plantear. ¿Es
realista la implementación del store que tenemos? Independientemente del
handler de transacciones, ¿qué rápido podemos operar sobre el store?
¿Qué sucede si hacemos esto en una red de Erlang distribuida, qué es lo
que se copia cuando el handler de transacciones arranca? ¿Dónde corre el
handler? ¿Cuáles son los pros y contras de la estrategia de
implementación?

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Montelius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)
